［民調］梁啟智：民意仍然堅實 處境造就升級

《明報》委託敝校的第五輪民意調查結果是日公佈，內容十分豐富。這兒先簡單總結一些基本觀察：

一、民意對主要訴求全面支持，並且進一步強化。
二、民意對警察極度不滿，對政府和警察極度不信任。
三、民意對激烈抗爭逐漸接受，不過對如何激烈抗爭有一定底線。
四、現實上的激烈抗爭有時會超越民眾可接受的範圍，但民眾注意力仍集中在警暴問題。
五、民意大比例反對引用緊急法，認為帶來反效果，而且不應再用。

1. 警察信任度

我們先看最受關注的警察信任度調查。在本輪調查當中，對警察「零信任」的比例首次超過五成。這基本上說明香港已處於不能管治的狀態。警察的武力失去了認授性，市民不單止不願意配合，更會有人主動反抗，而反抗者會受到其他市民的讚賞和掩護。這樣的警民關係，已和戰爭狀態分別無幾。古諺有云：「法不治眾」。如果社會中有一人犯法，那是治安問題；如果有一萬人、十萬人一同犯法，而且獲得社會大多數人的支持，那就變成政治問題了。這時候我們要問的，就變成是法律本身以及立法和執法的過程是否出了問題，使得大家都拒絕守法。如果在這個時候還把注意力停留在「有人犯法」這個層次，則是嚴重的目光短淺；若以為把犯法的人都抓起來就可以平息局勢，將會是一個嚴重錯判，誤國誤民。

2. 武力運用

就武力運用方面，無論是警察或示威者在過去一個月都有明顯的武力升級。警察方面第一次以實彈向示威者射擊，示威者方面破壞店舖和公營機構變成常態。相對於過去香港人對「和理非」的堅持，近日示威者的武力升級對於不是身處香港，沒有經歷過這數個月來局勢快速轉變的評論者來說，確實不易理解。因此，相對直接評論武力本身，不如討論市民對武力的評價。

自八月以來，雖然雙方武力都在升級，但市民的評價卻十分平穩：認為警方武力過份的遠多於示威者（最新一輪調查中認為示威者使用過份武力的有輕微上升，認為警方使用過份武力的有輕微下降，但兩者都在調查誤差範圍之內）。市民對警察的不滿，似乎使他們忽視了示威者的武力升級，或提高了對示威者的容忍。在另一條問題當中，受訪者被問到「當大型和平示威都未能令政府回應時，示威者有激烈行動係可以理解」，結果兩次都有超過一半市民同意這說法，今次調查更達接近六成。套用七一攻佔立法會的一句塗鴉解釋：「是你教我和平遊行是沒用」。

3. 激烈行動

話雖如此，市民對抗爭升級並非毫無保留地接受。對就「激烈行動係可以理解」回答同意或一般的市民，調查有進一步追問過去數星期有沒有什麼行動是他們難以接受的（這條問題不屬《明報》委託的範圍，這兒特別公開給各位參考）。簡單來說，這條問題可理解為對「核彈都唔割」這個說法的一個測試。結果真的有四成回答「無」。至於有提出保留的，比較多指向難以接受對港鐵和對公共機構與商店的破壞。注意調查沒有問及他們表示難以接受的原因。如果是因為不理解，那麼示威者可多做文宣解釋；但如果是理解但仍然難以接受，則不是文宣可解決的問題，示威者要考慮調整做法。

順帶一提，似乎只要一超越了抗爭升級的心理關口，攻擊警察就變得不值一提，這兒提及警察的比例甚至比破壞交通燈還要低。這點其實不難理解：對於本身認同或接受激烈抗爭的市民來說，交通燈起碼是無辜的，而且會影響到弱勢群體（如老人和行動不便者）；但警察呢？似乎很多人都已經判定他們是「罪有應得」的了。

4. 「私了」

同樣見到民意對激列行動並非毫無保留的，還有關於武力解決衝突，也就是對所謂「私了」的看法。只有四分之一的受訪者認為面對衝突時應該求助警方，可見警察在香港已失去中立維護社會安寧的地位。相反，絕大多數受訪者認同某種意義下的「私了」，只是程度有別。過半數認為「示威者可以自衛，但只限於制服對方」，接受「示威者可以武力還擊對方」的只有不足兩成。這說明民意雖然在警察無能的前提下接受民眾自救，但這個自救是有條件的，只能用於阻止更多的暴力發生。制止施暴者是可以的，但再多就不行。現實上，現場的示威者不一定有機會或能保持足夠的冷靜，做到有節有理；事後再向公眾解釋前因後果，又往往事倍功半。我們並不活在完美的世界，所謂反對一切武力往往只是漂亮口號（否則就變成提倡解散軍隊），真正困難的是如何為武力訂下合理的準則，然後又如何讓大家遵守。

5. 警察開槍

對武力的利用，民意對警察是明顯地更為嚴格的。這點無可厚非，畢竟警察受薪、有槍，受專業訓練，不應對示威者以相同標準理解。調查問到市民對警察在荃灣向中學生開槍事件的看法，就清楚看到民意對警察要求之高。近半受訪者認為根本不該開槍，另有兩成認為開槍也不該打心口。毫無保留支持的，只有一成，恐怕和回答絕對信任警隊的那一成人應該是同一班人。

6. 重組警隊

市民對警察的不滿，近期已演變成「解散警隊」和「重組警隊」的訴求。今次調查首次問到「應唔應該大規模重組警隊？」結果超過三分之二同意，民意十分明確。真的不要以為警察把所有搞事的人都抓住，社會就會變回穩定。這條數據很清楚的告訴大家：警民關係已經沒有回頭路可走。

7. 主要訴求

除了「重組警隊」外，這次調查也繼續追蹤了幾個主要訴求的支持度，結果都有明顯上升。法定獨立調查已經升到88%，我實在難以想像香港人有如此團結的一天，相信也很難在香港再找到一條題目是會有近九成人站在同一立場。林鄭真的做到 we connect 。

說到競選承諾，林鄭說過主流民意不支持她就會下台。認為林鄭應該引咎辭職的比例已經升到 73%，她要辭職了嗎？

雙普選的支持度也大幅上升至81%。市民心底裡很明白，換了人，不換制度，問題還是回重來的。

8. 緊急法

最後，這次調查特別問到市民對緊急法的看法。數據基本上是意料之內：大比數反對，也大比數不接受再次引用。值得關注的，是有超過六成受訪者認為禁蒙面法帶來的是反效果。一條法令一出台就得到這樣的評價，如果不是因為有緊急法，如果不是因為香港畸型的政治制度，根本不可能訂立。

最後說兩句：過去一個月來我多花了時間向外國傳媒介紹香港的各項相關民調。香港的局勢變得很快，快得連香港人自己也未必趕得及接受；對於不在香港的人，看到一些和他們平常理解的香港不乎的畫面時，便很容易對香港的局勢錯判。這時候，民調數字就十分有用。它可以告訴外界：對，有些示威者的行為看起來很難以理解，但重點是第一身面對這些行為的香港人卻接受了；所以，相對於抽象對討論甚麼行為可以或不可以接受，不如問一問香港人現時面對的處境是什麼，這樣討論才有意義。

作者 Medium

「突發」大量民陣1020九龍大遊行文宣流出

打飛機係爽 但打完要繼續爬山 各自努力

查實哩張圖民意係有少少逆轉
不過統計上唔重要咁解

留名

查實可唔可以crop下面細少少？
冇咁哂位
即係咁

但係現實上都仲係有好多藍絲wo有冇咁少

呢d就係事實

值得推

逆轉撚

推

同感
9估黃絲較願意做調查
同埋有啲人極藍但唔好意思講/唔想留紀錄講過
所以有啲bias

twitter戰線幫手推

但呢班係無原則既人
只會係場外鳩up
影響力有限

我記得之前話為左持平係特登打家居既家話去訪問？

Push

講得無撚有錯
根本無警犬喺街
香港都好安全
反而有狗嘅地方就係衝突來源

哪裡有警察
那裡有暴力

一場選舉就知藍絲剩低幾多

有野想捐可以FB搵我地香港自由之書阿

係呀,我知我地講近廢話,但前線的確需要支援

FB: 國難五金, 香港自由之書

岩阿 清算班狗我諗都散水散左一半

好撚多掌心雷

Push
好詳細解讀

仲要係明報

仲話想返盤，點知越返越低

不過對如何激烈抗爭有一定底線
現實上的激烈抗爭有時會超越民眾可接受的範圍

睇數據嚟講，最大阻力應該係爆地鐵究竟有冇啲冇咁礙眼嘅爆鐵手法？

連儂牆又有新野貼

【再次有圖有真相】令街坊知道1020遊行嘅最佳方法

大部分藍絲都無乜修養勇於鳩噏
係街到行行下都可以發表政見
一般黃絲，尤其後生，一定唔會咁
最多俾人攻擊先忍唔住頂2句

所以日常生活好似俾藍絲包圍咁

地鐵一收皮真心麻煩, 咩手法都死

地鐵近100億ebit
60億來自鐵路 / 9x個站
40億 來自商場 / 約廿個

每一點計，商場價值遠高過站
和理shop保守計點都有相若財務打擊
又唔犯法
對公眾既collateral damage又細好多

同埋好早前都有港鐵巴打建議過
唔好搞啲站，因為前線好多黃自己人嚟
係去就去九龍灣總部示威

20% 腦殘藍絲
死硬派

爆廣告牌唔影響出入喇呱

都岩
通常好大聲唔知醜通街9up既都係藍絲
好少見到黃絲會咁
要討論都係圍內平靜理性討論
當然藍絲數量都係不容忽視

【簡易文宣】本土國際戰線—Facebook

So we must take violent actions more selectively and more carefully!

One big mistake can destroy our movement (just like 721 destroys the creditability of the Hong Kong Police forever).

Take violent actions ONLY when it really NEEDS!

屆屆都係咁上下人

D老人票邊有咁易係民調睇到

唔好低估對家動員能力

證明黨鐵站暫時應只靠結界師防止突擊
最多用魔法協助結界 暫時唔好主動破壞住